% ==============================================================================
% Modelo para Monografia de Projeto de Graduação - Engenharia de Computação (em Português)
% Prof. Vítor E. Silva Souza - NEMO/UFES :: DI/UFES :: PPGI/UFES
% Com adaptações feitas pelo Colegiado de Engenharia de Computação / CT / UFES e pela profª. Monalessa Perini Barcellos (NEMO/UFES).
%
% Baseado em abtex2-modelo-trabalho-academico.tex, v-1.9.2 laurocesar
% Copyright 2012-2014 by abnTeX2 group at http://abntex2.googlecode.com/ 
%
% This work may be distributed and/or modified under the conditions of the LaTeX 
% Project Public License, either version 1.3 of this license or (at your option) 
% any later version. The latest version of this license is in
% http://www.latex-project.org/lppl.txt.
%
% IMPORTANTE:
% Instruções encontram-se espalhadas pelo documento. Para facilitar sua leitura,
% tais instruções são precedidas por (*) -- utilize a função localizar do seu
% editor para passar por todas elas.
% ==============================================================================

% Usa o estilo abntex2, configurando detalhes de formatação e hifenização.
\documentclass[
	12pt,				% Tamanho da fonte.
	openright,			% Capítulos começam em página ímpar (insere página vazia caso preciso).
	oneside,			% Para impressão em verso e anverso. Oposto a oneside.
	a4paper,			% Tamanho do papel.
	english,			% Idioma adicional para hifenização.
	french,				% Idioma adicional para hifenização.
	spanish,			% Idioma adicional para hifenização.
	brazil				% O último idioma é o principal do documento.
	]{abntex2}



%%% Importação de pacotes. %%%

% Conserta o erro "No room for a new \count". 
% O comando \reserveinserts deve ser comentado ou não, dependendo da versão do LaTeX.
\usepackage{etex}
%\reserveinserts{28}

% Usa a fonte Latin Modern.
\usepackage{lmodern}

% Seleção de códigos de fonte.
\usepackage[T1]{fontenc}

% Codificação do documento em Unicode.
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Usado pela ficha catalográfica.
\usepackage{lastpage}

% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{indentfirst}

% Controle das cores.
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}

% Inclusão de gráficos.
\usepackage{graphicx}

% Tabularx package: melhor controle de leiaute de tabelas.
\usepackage{tabularx}

% Inclusão de páginas em PDF diretamente no documento (para uso nos apêndices).
\usepackage{pdfpages}

% Para melhorias de justificação.
\usepackage{microtype}

% Citações padrão ABNT.
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}
\usepackage[alf]{abntex2cite}	
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}		% Usado sem a opção hyperpageref de backref.
\renewcommand{\backref}{}										% Texto padrão antes do número das páginas.
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{									% Define os textos da citação.
	\ifcase #1
		Nenhuma citação no texto.
	\or
		Citado na página #2.
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.
	\fi}

% \rm is deprecated and should not be used in a LaTeX2e document
% http://tex.stackexchange.com/questions/151897/always-textrm-never-rm-a-counterexample
\renewcommand{\rm}{\textrm}

% Inclusão de símbolos não padrão.
\usepackage{amssymb}
\usepackage{eurosym}

% Para utilizar \eqref para referenciar equações.
\usepackage{amsmath}

% Permite mostrar figuras muito largas em modo paisagem com \begin{sidewaysfigure} ao invés de \begin{figure}.
\usepackage{rotating}

% Permite customizar listas enumeradas/com marcadores.
\usepackage{enumitem}

% Permite inserir hiperlinks com \url{}.
\usepackage{bigfoot}
\usepackage{hyperref}

% Permite usar o comando \hl{} para evidenciar texto com fundo amarelo. Útil para chamar atenção a itens a fazer.
\usepackage{soulutf8}

% Colorinlistoftodos package: to insert colored comments so authors can collaborate on the content.
\usepackage[colorinlistoftodos, textwidth=20mm, textsize=footnotesize]{todonotes}
\newcommand{\danilo}[1]{\todo[author=\textbf{Danilo},color=green!30,caption={},inline]{#1}}
\newcommand{\vitor}[1]{\todo[author=\textbf{Vítor},color=red!30,caption={},inline]{#1}}
\newcommand{\jussara}[1]{\todo[author=\textbf{Jussara},color=yellow!30,caption={},inline]{#1}}
\newcommand{\saulo}[1]{\todo[author=\textbf{Saulo},color=blue!30,caption={},inline]{#1}}

% Permite inserir espaço em branco condicional (incluído no texto final só se necessário) em macros.
\usepackage{xspace}

% Permite incluir listagens de código com o comando \lstinputlisting{}.
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{gray}{\parbox{\textwidth}{#1#2#3}}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white}
\renewcommand{\lstlistingname}{Listagem}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\lstset{
	basicstyle=\scriptsize,
	breaklines=true,
	numbers=left,
	numbersep=5pt,
	numberstyle=\tiny\color{mygray}, 
	rulecolor=\color{black},
	showstringspaces=false,
	tabsize=2,
    inputencoding=utf8,
    extendedchars=true,
    literate=%
    {é}{{\'{e}}}1
    {è}{{\`{e}}}1
    {ê}{{\^{e}}}1
    {ë}{{\¨{e}}}1
    {É}{{\'{E}}}1
    {Ê}{{\^{E}}}1
    {û}{{\^{u}}}1
    {ù}{{\`{u}}}1
    {â}{{\^{a}}}1
    {à}{{\`{a}}}1
    {á}{{\'{a}}}1
    {ã}{{\~{a}}}1
    {Á}{{\'{A}}}1
    {Â}{{\^{A}}}1
    {Ã}{{\~{A}}}1
    {ç}{{\c{c}}}1
    {Ç}{{\c{C}}}1
    {õ}{{\~{o}}}1
    {ó}{{\'{o}}}1
    {ô}{{\^{o}}}1
    {Õ}{{\~{O}}}1
    {Ó}{{\'{O}}}1
    {Ô}{{\^{O}}}1
    {î}{{\^{i}}}1
    {Î}{{\^{I}}}1
    {í}{{\'{i}}}1
    {Í}{{\~{Í}}}1
}



%%% Definição de variáveis. %%%

% (*) Substituir os textos abaixo com as informações apropriadas.
\titulo{Aplicação do método FrameWeb no desenvolvimento do sistema SCAP utilizando o framework Angular}
\autor{Danilo Felicio Gomes}
\local{Vitória, ES}
\data{\the\year}
\orientador{Prof. Dr.Vítor E. Silva Souza}
%\coorientador{Nome do Co-orientador}
\instituicao{
  Universidade Federal do Espírito Santo -- UFES
  \par
  Centro Tecnológico
  \par
  Colegiado do Curso de Engenharia de Computação}
\tipotrabalho{Monografia (PG)}

% Preâmbulo (tipo do trabalho, objetivo, nome da instituição, área de concentração, etc.).
\preambulo{Monografia apresentada ao Curso de Engenharia de Computação do Centro Tecnológico da Universidade Federal do Espírito Santo, como requisito parcial para obtenção do Grau de Bacharel em Engenharia de Computação.}

% Macros específicas do trabalho.
% (*) Inclua aqui termos que são utilizados muitas vezes e que demandam formatação especial.
% Os exemplos abaixo incluem i* (substituindo o asterisco por uma estrela) e Java com TM em superscript.
% Use sempre \xspace para que o LaTeX inclua espaço em branco após a macro somente quando necessário.
\newcommand{\istar}{\textit{i}$^\star$\xspace}
\newcommand{\java}{Java\texttrademark\xspace}
\newcommand{\latex}{\LaTeX\xspace}




%%% Configurações finais de aparência. %%%

% Altera o aspecto da cor azul.
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% Informações do PDF.
\makeatletter
\hypersetup{
	pdftitle={\@title}, 
	pdfauthor={\@author},
	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
	pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico}, 
	colorlinks=true,				% Colore os links (ao invés de usar caixas).
	linkcolor=blue,					% Cor dos links.
	citecolor=blue,					% Cor dos links na bibliografia.
	filecolor=magenta,				% Cor dos links de arquivo.
	urlcolor=blue,					% Cor das URLs.
	bookmarksdepth=4
}
\makeatother

% Espaçamentos entre linhas e parágrafos.
\setlength{\parindent}{1.3cm}
\setlength{\parskip}{0.2cm}



%%% Páginas iniciais do documento: capa, folha de rosto, ficha, resumo, tabelas, etc. %%%

% Compila o índice.
\makeindex

% Inicia o documento.
\begin{document}

% Brasão da instituição.
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.20\textwidth]{figuras/brasao.jpg} 
	\label{fig-brasao}
\end{figure}

\begin{center}
	\textbf{\textsf{UNIVERSIDADE FEDERAL DO ESPÍRITO SANTO}}
	
	\textbf{\textsf{CENTRO TECNOLÓGICO}}
	
	\textbf{\textsf{COLEGIADO DO CURSO DE ENGENHARIA DE COMPUTAÇÃO}}
	
	\large{\textbf{\textsf{  }}}
	
	\large{\textbf{\textsf{  }}}
\end{center}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing

% Capa do trabalho.
\imprimircapa

% Folha de rosto (o * indica que haverá a ficha bibliográfica).
\imprimirfolhaderosto*


% Ficha catalográfica.
% (*) Escolher entre as versões de ficha catalográfica abaixo (comente aquela que não quiser usar).

% Versão 1: caso a biblioteca da sua universidade lhe forneça um PDF (adequar o nome do arquivo).
% \begin{fichacatalografica}
%     \includepdf{include-fichacatalografica.pdf}
% \end{fichacatalografica}

% Versão 2: caso você tenha que inserir sua própria ficha catalográfica.
% (*) Neste caso, preencher palavras-chave e adicione co-orientador (se houver).
\begin{fichacatalografica}
	\vspace*{\fill}
	\hrule
	\begin{center}
	\begin{minipage}[c]{12.5cm}
	
	\imprimirautor
	
	\hspace{0.5cm} \imprimirtitulo  / \imprimirautor. --
	\imprimirlocal, \imprimirdata-
	
	\hspace{0.5cm} \pageref{LastPage} p. : il. (algumas color.) ; 30 cm.\\
	
	\hspace{0.5cm} \imprimirorientadorRotulo~\imprimirorientador\\
	
	\hspace{0.5cm}
	\parbox[t]{\textwidth}{\imprimirtipotrabalho~--~\imprimirinstituicao,
	\imprimirdata.}\\
	
	\hspace{0.5cm}
		1. Palavra-chave1.
		2. Palavra-chave2.
		I. Souza, Vítor Estêvão Silva.
		II. Universidade Federal do Espírito Santo.
		IV. \imprimirtitulo \\ 			
	
	\hspace{8.75cm} CDU 02:141:005.7\\
	
	\end{minipage}
	\end{center}
	\hrule
\end{fichacatalografica}


% Folha de aprovação.
% (*) Escolher entre as versões de ficha catalográfica abaixo (comente aquela que não quiser usar).

% Versão 1: cópia digitalizada da folha de aprovação assinada pela banca.
% \includepdf{include-folhadeaprovacao.pdf}

% Versão 2: folha de aprovação em branco.
% (*) Ajustar a data e os nomes dos participantes da banca.
\begin{folhadeaprovacao}
  \begin{center}
    {\ABNTEXchapterfont\large\imprimirautor}
    \vspace*{\fill}\vspace*{\fill}
    \begin{center}
      \ABNTEXchapterfont\bfseries\Large\imprimirtitulo
    \end{center}
    \vspace*{\fill}
    \hspace{.45\textwidth}
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
        \imprimirpreambulo
    \end{minipage}%
    \vspace*{\fill}
   \end{center}
   Trabalho aprovado. \imprimirlocal, (dia) de (mês) de (ano):
   \assinatura{\textbf{\imprimirorientador} \\ Orientador} 
   \assinatura{\textbf{Prof. Dr. Saulo Bortolon} \\ Universidade Federal do Espírito Santo}
   \assinatura{\textbf{Jussara Teixeira} \\ Instituto de Tecnologia da Informação e Comunicação do Espírito Santo}
   %\assinatura{\textbf{Nome do Membro da Banca} \\ Nome da Instituição}
   %\assinatura{\textbf{Nome do Membro da Banca} \\ Nome da Instituição}
   \begin{center}
    \vspace*{0.5cm}
    {\large\imprimirlocal}
    \par
    {\large\imprimirdata}
    \vspace*{1cm}
  \end{center}  
\end{folhadeaprovacao}



% Agradecimentos.
% (*) Escrever agradecimentos ou remover/comentar seção.
\begin{agradecimentos}
Primeiramente gostaria de agradecer aos meus pais, Domingos e Dinalva e a minha tia Lia que sempre estiveram ao meu lado apoiando ao longo de toda a minha trajetória. Um agradecimento especial ao meu orientador Vitor por aceitar a me conduzir no meu trabalho de graduação e por estar sempre disponível para tirar minhas dúvidas. A professora Roberta por ter me ajudado bastante e também a todos os professores que contribuíram de alguma forma na minha formação acadêmica e agradeço também aos meus amigos e minha família por estarem sempre me motivando ao longo do curso.

\end{agradecimentos}


% Epígrafe.
% (*) Escrever epígrafe ou remover/comentar seção.
\begin{epigrafe}
    \vspace*{\fill}
	\begin{flushright}
		\textit{Pain is temporary. It may last a minute, or an hour, or a day, or a year, but eventually it will subside and something else will take its place. If I quit, however, it lasts forever.
		(Lance Armstrong)}
	\end{flushright}
\end{epigrafe}


% Resumo em português.
% (*) Escrever resumo e palavras-chave.
\setlength{\absparsep}{18pt}
\begin{resumo}
Atualmente a Internet é um dos mais importantes meios de comunicação, porém o seu crescimento vem acompanhado pela exigência de sistemas Web complexos e robustos. Surge então a necessidade de criar métodos e modelos para esse fim, pois os modelos tradicionais já não conseguem suprir a necessidade do mercado. Com isso, surge a Engenheira Web, que propõe métodos e ferramentas para auxiliarem no desenvolvimento, implementação e manutenção desses sistemas.

Neste contexto surge o método FrameWeb (\textit{Framework-based Design Method for Web Engineering}), que é um método que permitir a modelagem de sistemas modernos baseado no uso de \textit{frameworks}, com o objetivo de tornar o processo de desenvolvimento mais eficiente, pois permite que os projetistas especifiquem melhor o que deve ser implementado pelos programadores.

O FrameWeb tem como objetivo dar suporte aos mais diversos tipos de \textit{frameworks} dentro de algumas categorias específicas 
(mapeamento objeto/relacional, injeção de dependências, controlador frontal, segurança) e, portanto, é interessante
experimentar o método na construção de aplicações com  \textit{frameworks} diferentes.

O trabalho em questão tem como objetivo desenvolver uma nova implementação do Sistema de Controle de Afastamentos de Professores (SCAP), usando o método FrameWeb, com seus conjuntos de ferramentas, com a finalidade de avaliar sua eficiência no desenvolvimento na plataforma Angular.


\textbf{Palavras-chaves} Engenharia Web. FrameWeb. Angular.


\end{resumo}


% Insere lista de ilustrações.
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage

% Insere lista de tabelas.
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables*
\cleardoublepage

% Lista de abreviaturas e siglas.
% (*) Preencher com as siglas usadas ao longo do texto e seus significados.
\begin{siglas}
  \item [FrameWeb] Framework-based Design Method for Web Engineering
 \item [SCAP] Sistema de Controle de Afastamentos de Professores
 \item [UFES] Universidade Federal do Espírito Santo
 \item [ARPANET] Advanced Research Projects Agency Network
 \item [UML] Unified Modeling Language
 \item [DAO] Domain Access Object
 \item [MVC] Model-View-Controller
 \item [DI]  Dependency Injection
 \item [WIS] Web Information System
 \item [ORM] Object-Relational Mapping
 \item [SGBDR] Sistemas de Gerenciamento de Banco de Dados
  Relacionais
  \item [JWT]  JSON Web Token
  \item [SPA] Single-Page Applications 

\end{siglas}

% Insere o sumário.
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage



%%% Início da parte de conteúdo do documento. %%%

% Marca o início dos elementos textuais.
\textual

% Inclusão dos capítulos.
% (*) Para facilitar a organização, os capítulos foram divididos em arquivo separados e colocados dentro da.
% pasta capitulos/. Caso o aluno prefira trabalhar com um só arquivo, basta substituir os comandos \include 
% pelos conteúdos dos arquivos que estão sendo incluídos, excluindo a pasta capitulos/ em seguida.
\include{capitulos/ch1-introducao}
\include{capitulos/ch2-referencial}
\include{capitulos/ch3-contribuicao}
\include{capitulos/ch4-avaliacao}
\include{capitulos/ch5-conclusoes}




%%% Páginas finais do documento: bibliografia e anexos. %%%

% Finaliza a parte no bookmark do PDF para que se inicie o bookmark na raiz e adiciona espaço de parte no sumário.
\phantompart

% Marca o início dos elementos pós-textuais.
\postextual

% Referências bibliográficas
\bibliography{bibliografia}


% Apêndices.
\begin{apendicesenv}

% Imprime uma página indicando o início dos apêndices.
\partapendices

% (*) Incluir como apêndice a documentação técnica produzida durante o PG (especificação de requisitos,
% projeto arquitetural, etc.). Utilizar o exemplo \includepdf caso o documento seja produzido em outro
% editor de texto (Microsoft Word, LibreOffice Writer) e transformado em PDF. Utilizar o exemplo \include
% caso os documentos tenham sido também escritos em LaTeX.
% \includepdf[pages={1-}]{apendices/apendice01-requisitos.pdf}
% \includepdf[pages={1-}]{apendices/apendice02-projeto.pdf}
\includepdf[pages={1-}]{apendices/pg-engsoft-especificacao-projeto/projeto-scap-angular.pdf}
% \include{ap1-requisitos}
% \include{ap2-projeto}
\end{apendicesenv}
% Índice remissivo.
\phantompart
\printindex



% Fim do documento.
\end{document}
